% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{C言語におけるポインタ変数と関数呼び出しの学習支援システムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2032057} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{駒田 羽名} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032057FM@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年10月19日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    本研究では，初学者がC言語を学習する際に躓きやすい概念である，ポインタ変数と関数呼び出しへの理解を促すためのWebアプリケーションの開発を行う．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{C言語，ポインタ，関数呼び出し，学習支援アプリケーション}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
C言語は，プログラミング初学者の入門用の言語として多くの教育・学習の場面で使われている．しかし，初学者にとって，ポインタ変数や関数呼び出しの学習で躓きやすい\cite{挫折}．

ポインタ変数は，変数のアドレスを格納するための変数である．通常の変数は変数名のみで識別される一方，ポインタ変数を使用する際には変数に格納された別の変数のアドレスを用いてデータを操作する．
そのため，ポインタを理解するためにはメモリ空間についての理解が必須である．

また，関数呼び出しでは，引数の値を受け取り戻り値を返す処理がある．よって，関数スコープの範囲や引数と戻り値の受け渡しについて正しく理解する必要がある．

先行研究\cite{関根}では，C言語初学者のポインタ変数に関するメンタルモデルを表出させ，誤りに気づかせることで，メンタルモデルの再構築を促すシステム（以下，本システム）を開発した．
本システムは，システムが提示したC言語プログラムの各行の処理を学習者が想定し，処理によって変化した変数の値や出力される値をシステムに入力するものである．システムでは変数の型，変数名，変数の値，変数のアドレスを表したモデルを表示する．このように，プログラムの実行過程を学習者に提示することで，ポインタ変数に対するメンタルモデルの再構築を促している．
しかし，本システムは，Webアプリケーション化されておらず，システムを保有している端末上でしか利用できないという問題点がある．

\section{研究の概要}
本研究では，先行研究のシステムのWebアプリケーション化と，関数呼び出しの理解を支援する機能の拡張の2つを目標とする．

\subsection{Webアプリケーション化}
Webアプリケーション化するために，PythonのWeb開発用フレームワークであるDjangoを用いる．システムをWebアプリケーション化する際に，以下の2つの機能を搭載する．

1つ目の機能は，難易度設定機能である．課題に難易度を設定し，難易度順に課題を出題する．難易度の設定については，課題のプログラムに含まれるポインタ変数や関数呼び出しなどの要素間の関係や学習の順序に基づいて設定する．
% なぜわかっていないのか，フィードバック

2つ目の機能は，学習履歴閲覧機能である．学習者の各課題における解答を学習者に提示する．その際，難易度設定機能で設定したプログラムに含まれる要素について，誤答率の高い要素を算出し，フィードバックする．この機能を用いることで，学習者は苦手な部分に集中して学習できる．

\subsection{関数呼び出しの学習を支援する機能}
関数呼び出しに関する学習を支援するために，関数呼び出しの際の引数渡し，関数内での処理，戻り値のメンタルモデルを本システム上で表出する必要があるため，モデルの変更を検討する．

\section{前回からの進捗}
解答画面の制作を行った．
\begin{figure}[htb]
	\centering % 中央そろえ
	% 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くな
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{1019_1.jpg}
	\caption{解答画面上部}
	\label{Fig: 図を参照するためのラベル}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
	\centering % 中央そろえ
	% 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くな
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{1019_2.jpg}
	\caption{解答画面下部}
	\label{Fig: 図を参照するためのラベル}
\end{figure}

Webアプリケーション化をするにあたって，本システムで使用されていたHTML，CSSファイルをDjangoに対応した形に書き換える必要がある．システムのひな形で用いられていたクラス名やidが重複したため，クラス名やidを変更した．また，画面レイアウトの不整合が発生したため，細かい修正を行った．

\section{今後の課題}
解答画面を表示するために，データベース上からJSONのデータを読み込む方法を検討する．本システムでは出題するC言語のプログラムを解析し，JSON形式にまとめることで処理を行っている．Webアプリケーション化をするにあたって，JSONをデータベース上で管理しているため，解答画面にモデルを表示するためのプログラムを変更する．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}